\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/}}

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{2} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours


\chapter{Pression dans un fluide}
\setcounter{page}{1}

%\textbf{Introduction} : Démarche d'investigation
%\vspace{0.5cm}
%
%
%
%
%\begin{minipage}{0.55\textwidth}Tout le monde connait les fakirs, personnes capables de prouesses qui nous font froid dans le dos (et surtout mal au dos!). \\
%On a représenté une illustration d'un fakir ci contre :
%\end{minipage}
%\hfill
%\begin{minipage}{0.40\textwidth}
%\includegraphics[scale=0.75, width=\textwidth]{pression/fakir.png}\end{minipage}
%
%\problematique{Comment expliquer qu'une personne puisse rester assise/couchée sur une planche de clous sans douleur?}
%L'objectif de cette problématique est de dégager :
%\begin{itemize}
%\item une (ou plusieurs) hypothèse(s);
%\item de mettre en œuvre une (ou plusieurs) expérience(s) pour la(les) tester;
%\item de conclure.
%\end{itemize} 
%
%\trou{\pointilles{6}{Je propose une démarche, une expérience et je fais valider : }
%Je fais un schéma de l'expérience :
%\vspace{2.2cm}
%
%\pointilles{2}{Je conclus :}
%
%}
%\prof{Hypothèse : le nombre de clous très élevé de la planche fait que la masse du fakir est répartie et lui fait moins mal. On pourrait reproduire l'expérience avec deux planches, sur la première un clou, sur la seconde un quadrillage de clous, et on essaye d'appuyer la main dessus.}
%
%\newpage

\begin{enctitre}{Rappel : La pression}
On définit la pression comme le rapport entre la force exercée à la surface de contact et la surface. On a la relation :{\LARGE  $$ P = \dfrac{F}{S} $$} 
\begin{itemize}
\item P la pression en pascal (\si{\pascal})
\item F la force en newton (\si{\newton})
\item S la surface en mètre carré (\si{\meter\squared})
\end{itemize}
\end{enctitre}

\vspace{0.2cm}

Bien souvent la force utilisée dans cette relation est le poids : {\large $P=m\times g$}.
\vspace{0.2cm}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=red, colback=red!5!white] Il ne faut pas confondre le P de pression et le P de poids quand les deux sont utilisés, on préférera utiliser la lettre F pour le poids.\end{tcolorbox}


\vspace{1cm}


Calculer la pression opposée sur le sol d'une personne debout sur un pied de surface $S=\SI{0.01}{\meter\squared}$ puis quand elle est sur deux pieds (on prendra deux fois la surface précédente). \Lignespointilles{10}
\vspace{0.5cm}




\begin{enc} \textbf{Quand on augmente la surface de contact, on réduit la pression} !
\end{enc}
\newpage

\section{Pression dans un fluide}


\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\problematique{Selon vous, pourquoi les hublots des sous marins sont-ils épais ?}

Proposer une hypothèse et une expérience permettant de la vérifier.

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.20\textwidth}
\includegraphics[scale=0.25, width=\textwidth]{pression/hublot.png}\end{minipage}



\vspace{0.5cm}

\trou{\Lignespointilles{2}}
\prof{La pression augmente quand on plonge en profondeur : il faut donc de l'épaisseur pour résister et ne pas éclater.\\
Pour le vérifier on peut essayer de mesurer l'évolution de la pression selon la profondeur.}

\vspace{0.5cm}
Matériel disponible :
\begin{itemize}
\item Une colonne d'eau
\item Un pressiomètre 
\end{itemize}

\vspace{0.1cm}

Proposer un protocole expérimental simple permettant de vérifier l'hypothèse :
\trou{\Lignespointilles{5}}
\prof{On mesure la pression à $h=\SI{0}{\centi\meter}$ puis en descendant régulièrement pour vérifier l'hypothèse.}

\vspace{0.1cm}

\begin{enc}
\trou{Conclusion : \Lignespointilles{2}}
\prof{Conclusion : la pression augmente quand on descend dans la fluide.}
\end{enc}

\vspace{0.1cm}

\begin{enctitre}{Différentes formes de Pression}

L'unité légale pour la pression est le pascal mais c'est une unité très petite ! On parle souvent d'hectopascal (hPa) ou dans une autre unité : le bar. {\large $\SI{1}{\bar}= \SI{e5}{\pascal}$}.\\
La pression atmosphérique (celle au niveau de la mer, pour nous environ) vaut, par météo normale : {\large $P_{atm} = \SI{1013}{\hecto\pascal} = \SI{1}{\bar}$}
\vspace{0.5cm}

On fait la différence entre trois pressions :
\begin{itemize}
\item La \textbf{pression atmosphérique} $P_{atm}$ créée par la couche d'air qui nous entoure. Plus on monte, plus elle est faible.
\item La \textbf{pression effective} (réelle). Pour un pneu par exemple, la pression réelle est la pression qu'on a ajouté par rapport à la pression atmosphérique déjà présente. Mesurée avec un manomètre.
\item La \textbf{pression absolue}. C'est la somme des deux précédentes :
\begin{center}
{\Large $P_{\text{abs}} = P_{\text{effective}} + P_{\text{atm}} $}
\end{center}
\end{itemize}
\end{enctitre}
\newpage

La loi fondamentale pour l'étude de la pression dans un fluide :

 

\begin{enctitre}{Principe fondamental de l'hydrostatique}

Ce principe repose sur les points suivants :
\begin{itemize}
\item La pression effective n'est due qu'au fluide;
\item Elle ne dépend que de la hauteur dans le fluide notée $h$;
\item Tous les points ayant la même altitude (ou profondeur) ont la même pression;
\item Elle dépend aussi de la masse volumique du fluide $\rho$.
\end{itemize}

On prend deux points A et B dans un fluide. La différence de pression entre les deux est : {\Large $$P_B -P_A = \rho \times g \times h$$}

$h$ est l'altitude entre le point B et le point A exprimée en \si{\meter};\\
$\rho$ est la masse volumique du fluide donnée en \si{\kilo\gram\per\meter\cubed};\\
$g$ est la constante de gravitation (souvent on prendra $g=10$);\\
Les pressions sont données en \si{\pascal}.
\end{enctitre}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Illustration avec un exemple} :

\begin{minipage}{0.55\textwidth}Un sous-marin effectue une plongée dans la mer de masse volumique $\rho=\SI{1025}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ et descend à une profondeur $h=\SI{5000}{\meter}$.\\
Le point A est situé à la surface et donc à une pression $P_A=P_0= \SI{1013e2}{\pascal}$.
\problematique{Comment calculer la pression à la profondeur du sous-marin?}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{tikzpicture}
\draw (-2,0)--(5,0) node[above,near start]{0m};
\node at (4,0){$\times$};
\node[above=0.5cm,right] at (4,0){A};
\draw[dashed] (-2,-5)--(5,-5) node[above,near start]{-5000m};
\node[above=0.5cm,right] at (4,-5){B};
\node at (4,-5){$\times$};
\draw[dashed] (4,0)--(4,-5);
\node (image) at (3,-5) {\includegraphics[scale=0.15]{pression/sousmarin.png}};

\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\vspace{0.1cm}

On peut écrire le principale fondamental de l'hydrostatique : \trou{\lpointilles{7cm}} \prof{$P_B -P_A = \rho \times g \times h$}

On peut écrire l'expression de $P_B$ à partir de cette loi : \trou{\lpointilles{8cm}} \prof{$P_B = \rho \times g \times h + P_A $}

On peut calculer $P_B$ : \trou{\lpointilles{10cm}} \prof{$P_B  = 1025 \times 10 \times 5000 + 101300 = \SI{5.14e7}{\pascal}$}

On peut convertir $P_B$ en bar pour avoir un résultat plus parlant : \trou{\lpointilles{5cm}} \prof{$P_B = \dfrac{\num{5.14e7}}{10^5}= \SI{514}{\bar}$}

\begin{enc}
En plongée on trouve souvent une astuce de calcul : on augmente la pression de \SI{1}{\bar} tous les \SI{10}{\meter}. Est-ce vérifié (à peu près) ici ? \trou{\lpointilles{3cm}} \prof{$\frac{5000}{10}=500$ et on trouve 514 donc oui}
\end{enc}
\newpage


\section{TP Cours - Vérification du PFH}

\textbf{Objectif de la séance} : Vérifier la validité du principe fondamental de l'hydrostatique.\\
\vspace{0.3cm}

\textbf{Matériel} : Éprouvette graduée de grande taille, liquide, ordinateur, pressiomètre.\\
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
\mybox{A rédiger sur une feuille de copie et à rendre par binôme.}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Travail préliminaire} :
\begin{enumerate}
\item Rappeler la formule du principe fondamental de l'hydrostatique;
\item Donner dans cette formule l'unité de chacun des termes présents (sauf $g$);
\item Chercher la masse volumique de l'eau douce;
\item Donner la valeur de $g$ que nous utiliserons ici (on ne prendra pas 10!).
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Principe de la manipulation} : En partant de la surface libre du liquide ($P=P_A = P_0$) on va relever la pression tous les \SI{5}{\centi\meter} et reporter les résultats dans un tableau.
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.40\textwidth}{|C|C|}
\hline
Pression (\si{\pascal}) & Altitude (\si{\centi\meter}) \\
\hline
& 0\\
\hline
& 5\\
\hline
\end{tabularx}

{\scriptsize A recopier et  compléter}
\end{center}

\begin{center}
\mybox{On pensera à faire un schéma légendé de l'expérience sur le compte rendu.}
\end{center}

\textbf{Analyse et exploitation des résultats} : A l'aide du tableur.
\begin{itemize}
\item Reproduire le tableau sur le logiciel (Excel ou Libreoffice Calc);
\item Tracer le nuage de points qui correspond à ce tableau (voir notice si besoin);
\item Ajouter une courbe de tendance et choisir le modèle qui convient le mieux;
\item Cocher la case "afficher l'équation de la courbe de tendance".
\end{itemize}

\appel

\textbf{Conclusion} : A partir de l'expression suivante du PFH : $P_B = \rho g  h + P_0$  et de la courbe obtenue, que pouvez vous conclure ?
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\mybox{On imprimera la courbe à rendre avec le CR}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Pour aller plus loin} : L'équation donnée pour la droite d'ajustement sur le tableur est de la forme $y=ax+b$. Que représentent $a$ et $b$ ? Les valeurs obtenues sont-elles cohérentes ?

\newpage



\fi
\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

%\exo{} On applique sur la pointe d'une punaise une force $F=\SI{15}{\newton}$. La surface de la tête a une aire $S_1=\SI{50}{\milli\meter\squared}$ et la pointe une aire de $S_2=\SI{0.05}{\milli\meter\squared}$.
%\begin{enumerate}
%\item Convertir les surfaces en \si{\meter\squared}. 
%\item Calculer la pression exercée par le doigt sur la tête.
%\item Calculer la pression exercée par la punaise sur le mur.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%Conversion : $S_1=\SI{0.00005}{\meter\squared}$ et $S_2=\SI{5.0e-8}{\meter\squared}$\\
%$P_1=\dfrac{15}{0.00005}=\SI{3e5}{\pascal}$\\
%$P_2=\dfrac{15}{\num{5e-8}}=\SI{3e8}{\pascal}$\\
%La pression est 1000 fois plus forte sur le mur que sur le doigt grâce au rétrécissement de la punaise.
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.2cm}
%
%\exo{} Deux modèles de bulldozer 4T existent : une version avec 4 roues de section au sol $0.2\times 0.125$\si{\meter} (la section au sol est un rectangle) et une version chenilles avec deux chenilles de section au sol $0.5\times2$\si{\meter}.
%\begin{enumerate}
%\item Calculer la pression exercée sur le sol par chaque modèle.
%\item Préciser lequel s'enfonce le moins dans le sol.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%Pour le modèle 1 la surface est $S_1=4\times 0.2 \times 0.125 = \SI{0.1}{\meter\squared}$\\
%Pour le modèle 2 la surface est $S_2=2\times 0.5 \times 2 = \SI{2}{\meter\squared}$\\
%Calcul des pressions : $P_1=\dfrac{F}{0.1}= 10F$ et $P_2=\dfrac{F}{2}=0.5F$\\
%Remarque : la masse est de 4 tonnes mais inutile ici de calculer la force !\\
%Conclusion : le modèle 2 exerce une pression 20 fois plus petite il s'enfonce donc moins !
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.2cm}
%
%\exo{} En Formule 1 les pneus sont adaptés à la performance et à la fiabilité et sont plus larges que sur une voiture.\\
%On donne quelques dimensions : $d=\SI{660}{\milli\meter}$, largeur de la bande en contact avec le sol $l=\SI{350}{\milli\meter}$, longueur de la bande de roulement en contact avec le sol $L=\SI{270}{\milli\meter}$.\\
%La masse de la voiture est $m=\SI{650}{\kilo\gram}$ incluant matériel et pilote. On prendra g=10.
%\begin{enumerate}
%\item Calculer le poids de la voiture.
%\item Le poids se partage équitablement sur chaque roue, calculer la valeur de la force exercée sur chaque roue que l'on notera $F$.
%\item Calculer, en \si{\meter\squared}, la surface de contact au sol d'un pneu (ne pas arrondir).
%\item Calculer la pression exercée par la voiture sur un pneu.
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item $P(poids)=605 \times 10 = \SI{6050}{\newton}$
%\item $F=\dfrac{P}{4} = \SI{1512.5}{\newton}$
%\item $S=0.350 \times 0.270 = \SI{0.0945}{\meter\squared}$
%\item $P=\dfrac{F}{S}=\dfrac{1512.5}{0.0945}=\SI{16005.29}{\pascal}$
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.2cm}
%
%\exo{} Champagne !\\
%Lors de la fabrication du champagne, un gaz se forme dans la bouteille et la pression monte à \SI{6}{\bar} à l'intérieur. Le diamètre de la bouteille au bouchon sera pris égal à \SI{20}{\milli\meter}.
%\begin{enumerate}
%\item Convertir la pression en \si{\pascal}.
%\item Donner le rayon de la bouteille en \si{\meter}.
%\item Calculer la surface de la section du bouchon, arrondir au millionième.
%\item Calculer en \si{\newton} la valeur de la force pressante qui s'exerce sur le bouchon, arrondir à l'unité.
%\end{enumerate}
%\begin{correction} Un exercice dans le sens inverse
%\begin{enumerate}
%\item $\SI{6}{\bar}=\SI{6e5}{\pascal}$
%\item $r=\SI{0.010}{\meter}$
%\item $S=0.010^2 \times \pi = \SI{0.000314}{\meter\squared}$
%\item Comme $P=\dfrac{F}{S}$ on peut écrire $F=P\times S$ et donc $F=\num{6e5}\times 0.000314 = \SI{188}{\newton}$
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.2cm}
%
%\exo{} Le jardinier (exercice à prise d'initiative - en route vers le BTS) \\
%\vspace{0.2cm}
%
%\begin{minipage}{0.66\textwidth}
%Un employé municipal est en train de semer du gazon et il est équipé à ses pieds de drôles de planches. Cet homme de corpulence moyenne sera considéré comme ayant une masse $m=\SI{85}{\kilo\gram}$, il se trouve sur Terre où on prendra $g=10$ et la surface de chacun de ses pieds mesure environ $\SI{250}{\centi\meter\squared}$.\\
%Les planches mesurent \SI{60}{\centi\meter} par \SI{30}{\centi\meter}.
%
%\end{minipage}
%\hspace{0.2cm}
%\begin{minipage}{0.33\textwidth}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.7]{pression/jardinier.png}
%\end{center}
%\end{minipage}
%
%\problematique{Comment expliquer et justifier l'utilisation de ces planches ?}
%
%\begin{correction}
%La surface totale de ses pieds mesure $S_p = \SI{500}{\centi\meter\squared}=  \SI{0.05}{\meter\squared}$.\\
%La surface des planches est de $S_{planches}=2\times 0.60 \times 0.30 = \SI{0.36}{\meter\squared}$.\\
%La pression est $P=\dfrac{F}{S}$ ici on a deux pressions : $P_1=\dfrac{F}{S_p}$ et $P_2 =\dfrac{F}{S_{planches}}$.\\
%Comme F est la même et que $F=P\times S$ alors on peut écrire : $P_1 \times S_p = P_2 \times S_{planches}$ ce qui revient à dire que $P_1 = \dfrac{S_{planches}}{S_p}\times P_2$.\\
%On calcule le rapport des surfaces : $P_1 = \dfrac{0.36}{0.05}\times P_2 \implies P_1= 7.2 \times P_2$.\\
%La pression $P_1$ est 7.2 fois plus forte que la pression $P_2$ avec les planches : le jardinier essaye de ne pas écraser les semis, il a donc raison !
%\end{correction}
%\finexo
%\vspace{0.5cm}


\exo{} Château d'eau\\
Un village est alimenté en eau par un château d'eau situé sur une colline à \SI{50}{\meter} au dessus des habitations. \\
En utilisant le PFH calculer la pression de l'eau dans le village. On prendra $g=10$ et $\rho=\SI{1000}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$.

\begin{correction}

On a $P_B - P_A = \rho g h $ donc $P_B = \rho g h + P_A = 1000 \times 10 \times 50 + 10^5 = \SI{600000}{\pascal}=\SI{6}{\bar}$.

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Sous-marin\\
La porte du sas d'un sous-marin est un disque tel que $d=\SI{1}{\meter}$. Le sous-marin stationne à une profondeur $p=\SI{200}{\meter}$. Pour l'eau de mer $\rho=\SI{1030}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ et on prendra g=10.
\begin{enumerate}
\item Calculer le rayon de la porte.
\item Calculer la surface de la porte.
\item A l'aide du PFH calculer la pression de l'eau à cette profondeur.
\item Calculer à l'aide de la relation $P=\dfrac{F}{S}$ la force qui s'applique sur la porte à cette profondeur.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Le rayon est $r=\SI{0.5}{\meter}$
\item La surface est $ S=\pi \times 0.5^2 = \SI{0.79}{\meter\squared}$
\item On peut écrire $P_B = P_A + \rho g z = 10^5 + 1030 \times 10 \times 200 = \SI{2160000}{\pascal}=\SI{21.6}{\bar}$.
\item $F=P\times S = 2160000 \times 0.79 = \SI{1706400}{\newton}$. Énorme, d'où le titre du chapitre !
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Le 26 mars 2012 le réalisateur James Cameron (Avatar, Titanic) a battu le record de plongée en solitaire à bord d'un submersible : \SI{10898}{\meter} dans la fosse des Mariannes.\\
En utilisant les données numériques de l'exercice précédent (masse volumique, g) et le PFH, calculer la pression de l'eau à cette profondeur. On donnera le résultat en \si{\bar}.
\begin{correction}
Soit A le point à la surface, B le point le plus profond alors $P_B=P_A + \rho g h = 10^5 + 1030\times 10 \times 10898 = \SI{1.12e8}{\pascal} = \SI{1123}{\bar}$. 

\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} La grotte - Extrait d'examen \\
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
Une poche d'air est emprisonnée dans une grotte sous marine comme représenté sur le schéma.
\begin{enumerate}
\item Déterminer la valeur de la pression dans l'eau au point A.
\item Déterminer la valeur de la pression dans l'eau au point B.
\item Donner la valeur de la pression de l'air dans la poche d'air.
\end{enumerate}
On prendra $\rho=\SI{1030}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ et g=10.

\end{minipage}
\hspace{0.2cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{pression/grotte.png}
\end{center}
\end{minipage}

\begin{correction}

Applications simples du PFH : $P_A = \SI{2.92}{\bar}$ et $P_B=\SI{3.93}{\bar}$. La poche d'air est à la pression $P_A$ car à l'interface même pression !

\end{correction}
\finexo


\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\fi

\end{document}